

Matrice

$$A \in \mathbb{R}^{m \times n}$$

$$\text{Im}(A) = \{y \in \mathbb{R}^m \mid \exists x \in \mathbb{R}^n \text{ a. i. } y = Ax\}$$

$$\text{rang}(A) = \dim(\text{Im}(A)) \rightarrow \text{dim reprezentare nr. vectorilor din baza}$$

$$\text{Im}\left(\begin{bmatrix} 1 \\ 2 \end{bmatrix}\right) = \left\{x \in \mathbb{R}^2 \mid x = \alpha \begin{bmatrix} 1 \\ 2 \end{bmatrix}, \alpha \in \mathbb{R}\right\} \Rightarrow \dim(\text{Im}\left(\begin{bmatrix} 1 \\ 2 \end{bmatrix}\right)) = 1$$

$$\text{Ker}(A) = \{x \in \mathbb{R}^n \mid Ax = 0\}$$

$$\text{Ker}\left(\begin{bmatrix} 1 & 2 \end{bmatrix}\right) = \{x \in \mathbb{R}^2 \mid x_1 + 2x_2 = 0\}$$

Teoremă:

$$\text{Im}(A) \perp \text{Ker}(A^T) \text{ și orice } x \in \mathbb{R}^m \text{ se descompune } x = u + v, \quad u \in \text{Im}(A), \quad v \in \text{Ker}(A^T)$$

$$\mathbb{R}^m = \text{Im}(A) \oplus \text{Ker}(A^T)$$

Linear dependentă

$$\boxed{\begin{bmatrix} 1 \\ 1 \\ x_n \end{bmatrix}} = \begin{bmatrix} x \\ \vdots \\ x \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} \sum_{j=1}^n a_j x_j \\ \vdots \\ \sum_{j=1}^n a_j x_j \end{bmatrix} \downarrow$$

Linear independentă: $\nexists \alpha \in \mathbb{R}^n \text{ a. i. } \exists \alpha_i \neq 0 \text{ a. i.}$

$$\alpha_1 v_1 + \alpha_2 v_2 + \dots + \alpha_n v_n = 0$$

$$\exists \alpha_i \neq 0 \quad \begin{bmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{bmatrix} \quad \alpha_1 v_1 + \alpha_2 v_2 = \begin{bmatrix} \alpha_1 \\ 0 \end{bmatrix} + \begin{bmatrix} 0 \\ \alpha_2 \end{bmatrix} = 0$$

linear independent

$$\begin{bmatrix} 1 & 1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 1 & 1 \end{bmatrix} \quad \frac{1}{\alpha_1} \begin{bmatrix} 1 \\ 1 \end{bmatrix} = \frac{1}{\alpha_2} \begin{bmatrix} 1 \\ 1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 0 \\ 0 \end{bmatrix}$$

u, v^T rang 1

$$\text{Im}(u v^T) = \{y = u \underbrace{v^T x}_{\alpha \in \mathbb{R}} \mid x \in \mathbb{R}^n\} =$$

$$= \text{span}\{u\} \leftarrow \dim 1$$

$$\begin{bmatrix} 1 & 1 \\ 1 & 1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} x_1 \\ x_2 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} a \\ a \end{bmatrix} \Leftrightarrow \begin{cases} x_1 + x_2 = a \\ x_1 + x_2 = a \end{cases} \Rightarrow \begin{cases} x_1 = -x_2 \\ x_2 = -x_1 \end{cases} \Rightarrow x = \begin{bmatrix} x \\ -x \end{bmatrix} = \text{span}\left(\begin{bmatrix} 1 \\ -1 \end{bmatrix}\right)$$

$$A \cdot x = \begin{bmatrix} a^1 \\ \vdots \\ a^n \end{bmatrix} \begin{bmatrix} x_1 \\ \vdots \\ x_n \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} a^1 \cdot x \\ \vdots \\ a^n \cdot x \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} \sum_{j=1}^n a_j^1 x_j \\ \vdots \\ \sum_{j=1}^n a_j^n x_j \end{bmatrix} \downarrow = \text{Ker}\left(\begin{bmatrix} 1 & 1 \\ 1 & 1 \end{bmatrix}\right)$$

$$\text{GAXPY}(A, x, y) \rightarrow Ax + y$$

Eie U, B, x, y , U sup tr, B sup bidiag, $x, y \in \mathbb{R}^n$

Calculați prod folosind eficient GAXPY. Detaliați GAXPY

$$z = \underbrace{U}_{M \times n} \underbrace{B}_{n \times n} \underbrace{x+y}_{n \times 1} \mid \text{Remarcăm } U, B \text{ înmulțiri MM } O(n^3) > O(n^3)$$

$$z = Bx \quad O(n^2)$$

$$z = Ux + y \quad O(n^2) > O(n^2)$$

$$\left. \begin{array}{l} \text{GAXPY}(\text{bd}(B, x, 0)) \quad O(n) \\ \left\{ \begin{array}{l} r_1 = b_1 + x_1 \\ \text{for } i = 2:n \\ \quad r_i = b_i + x_{i-1} + b_{i,i} x_i \end{array} \right. \end{array} \right\} \quad \left. \begin{array}{l} \text{GAXPY}(\text{tr}(U, z, y)) \quad O(n^2) \\ \left\{ \begin{array}{l} r = 0 \\ \text{for } i = 1:n \\ \quad \text{for } j = i:n \\ \quad \quad r_i = r_i + u_{i,j} x_j \end{array} \right. \\ r_i = r_i + y_i \end{array} \right\}$$

$$\begin{bmatrix} u_{11} & u_{12} & \dots & u_{1n} \\ 0 & u_{22} & \dots & u_{2n} \\ \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ 0 & 0 & \dots & u_{nn} \end{bmatrix} \begin{bmatrix} x_1 \\ \vdots \\ x_n \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} \sum_{j=1}^n u_{1j} x_j \\ \vdots \\ \sum_{j=i}^n u_{ij} x_j \end{bmatrix} \downarrow$$

Sisteme de ecuații linear pătratice

A singulară (neinvertibilă)

A neregulară (invertibilă)

Neregulară de $\rightarrow \det(A) = 0$

\rightarrow col linear dependente

\rightarrow nucleu $\text{Ker}(A)$ nevid

Rang \rightarrow nr maxim de coloane linear independente

I Matricea A superior bidiagonală

$$\begin{bmatrix} a_{11} & a_{12} & 0 & \dots & 0 \\ 0 & a_{22} & a_{23} & \dots & 0 \\ \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ 0 & 0 & \dots & 0 & a_{nn} \end{bmatrix} \begin{bmatrix} x_1 \\ x_2 \\ \vdots \\ x_n \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} b_1 \\ b_2 \\ \vdots \\ b_n \end{bmatrix} \quad \Downarrow$$

$$\text{BSTrus}(A, b) \left\{ \begin{array}{l} x' = b \\ x_n = x_n / a_{nn} \\ \text{for } i = n-1: -1: 1 \\ \quad \left\{ \begin{array}{l} x_i = x_i - a_{i,i+1} x_{i+1} \\ x_i = x_i / a_{ii} \end{array} \right. \end{array} \right. \quad \left\{ \begin{array}{l} a_{1n} x_1 + a_{12} x_2 = b_1 \\ a_{12} x_2 + a_{13} x_3 = b_2 \\ \vdots \\ a_{nn} x_n = b_n \end{array} \right.$$

II Eie A=L inferior triunghiulară

$$\begin{bmatrix} l_{11} & 0 & \dots & 0 \\ l_{21} & l_{22} & \dots & 0 \\ \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ l_{n1} & l_{n2} & \dots & l_{nn} \end{bmatrix} \begin{bmatrix} x_1 \\ x_2 \\ \vdots \\ x_n \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} b_1 \\ b_2 \\ \vdots \\ b_n \end{bmatrix}$$

$$x_1 = \frac{b_1}{l_{11}}, \quad x_i = \frac{b_i - \sum_{j=1}^{i-1} l_{ij} x_j}{l_{ii}}$$

$$\text{LTRIS}(L, b) \left\{ \begin{array}{l} x = b \\ \text{for } i = 1:n \\ \quad \text{for } j = 1:i-1 \\ \quad \quad \left\{ \begin{array}{l} x_i = x_i - l_{ij} x_j \\ x_i = x_i / l_{ii} \end{array} \right. \end{array} \right.$$

Triangularizare

$$\begin{bmatrix} 2 \\ 4 \\ -2 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 1 \\ 9 \\ -3 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 2 \\ -3 \\ 7 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 2 \\ 8 \\ 10 \end{bmatrix}$$

$$M_{11} = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} - \frac{1}{2} \begin{bmatrix} 0 \\ 4 \\ -2 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ -2 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & 1 \end{bmatrix}$$

$$\text{Produs exterior} \quad \begin{bmatrix} 2 \\ 4 \\ -2 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\ 4 & 1 & 0 & 0 & 0 \\ -2 & 1 & 0 & 0 & 0 \end{bmatrix}$$

$$M_{11} a_1 = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ -2 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & 1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 2 \\ 4 \\ -2 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 2 \\ 0 \\ 0 \end{bmatrix}$$

$$M_{21} = \mathbb{I}_3 - \frac{1}{4} \begin{bmatrix} 0 \\ 4 \\ -2 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 0 & 1 & 0 \end{bmatrix} = \mathbb{I}_3 + \begin{bmatrix} 0 & 0 & 0 \\ 0 & 1/2 & 0 \\ 0 & 1 & 1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 1/2 & 1 \end{bmatrix}$$

$$M_{21} a_1 = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 1/2 & 1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 2 \\ 4 \\ -2 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 2 \\ 4 \\ 0 \end{bmatrix}$$

Transformări elementare

Inferior triunghiulară elementară (ITE)

$$M_k = \mathbb{I}_n - m_k e_k^T$$

$$m_k = \begin{bmatrix} 0 & \dots & 0 & \mu_{k+1,k} & \dots & \mu_{n,k} \end{bmatrix}$$

$$M_k = \begin{bmatrix} 1 & 0 & \dots & 0 & \dots & 0 \\ 0 & 1 & & 0 & \dots & 0 \\ \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \ddots & \vdots \\ 0 & 0 & & 1 & \dots & 0 \\ 0 & 0 & & \mu_{k+1,k} & \dots & 0 \\ \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \ddots & \vdots \\ 0 & 0 & & \mu_{nk} & \dots & 1 \end{bmatrix}$$

M_k invertibilă, cu $M_k^{-1} = \mathbb{I}_n + m_k e_k^T$

Eliminarea Gaussiă

$$A = \begin{bmatrix} 2 & 4 & -2 \\ 4 & 9 & -3 \\ -2 & -3 & 7 \end{bmatrix}$$

$$M_1 A = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ -2 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & 1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 2 & 4 & -2 \\ 4 & 9 & -3 \\ -2 & -3 & 7 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 2 & 4 & -2 \\ 0 & 1 & 1 \\ 0 & 1 & 5 \end{bmatrix}$$

$$M_2 = \mathbb{I}_3 - \begin{bmatrix} 0 \\ 0 \\ 1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 0 & 1 & 0 \end{bmatrix} = \mathbb{I}_3 - \begin{bmatrix} 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & -1 & 1 \end{bmatrix}$$

$$M_2 M_1 A = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & -1 & 1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 2 & 4 & -2 \\ 0 & 1 & 1 \\ 0 & 1 & 5 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 2 & 4 & -2 \\ 0 & 1 & 1 \\ 0 & 0 & 4 \end{bmatrix}$$

$$\text{Acum rezolvăm} \quad \begin{bmatrix} 2 & 4 & -2 \\ 0 & 1 & 1 \\ 0 & 0 & 4 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \end{bmatrix} = M_1 M_2 b$$

$$\text{In general } M = M_{n-1} \dots M_2 M_1 = \begin{bmatrix} \mu_{11} & \mu_{12} & \dots & \mu_{1n} \\ \mu_{21} & \mu_{22} & \dots & \mu_{2n} \\ \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ \mu_{n1} & \mu_{n2} & \dots & \mu_{nn} \end{bmatrix}$$

Deci multiplicatori μ_{ij} și memorăm în triunghiul inf. a matricii A

$$\text{EG}(A) \left\{ \begin{array}{l} \text{for } k = 1:n-1 \\ \quad \text{for } i = k+1:n \\ \quad \quad \left\{ \begin{array}{l} a_{ik} \leftarrow \mu_{ik} = \frac{a_{ik}}{a_{kk}} \end{array} \right. \\ \quad \quad \text{for } j = k+1:n \\ \quad \quad \quad \left\{ \begin{array}{l} \text{for } i = k+1:n \\ \quad \quad \quad \left\{ \begin{array}{l} a_{ij} \leftarrow a_{ij} - \mu_{ik} a_{kj} \end{array} \right. \end{array} \right. \end{array} \right.$$

u_{11}	u_{12}	\dots	u_{1k}	$u_{1,k+1}$	\dots	u_{1n}	u_{11}	u_{12}	\dots	u_{1k}	\dots	u_{1n}
μ_{21}	u_{22}	\dots	u_{2k}	$u_{2,k+1}$	\dots	u_{2n}	μ_{21}	u_{22}	\dots	u_{2k}	\dots	u_{2n}
\vdots	\vdots	\ddots	\vdots	\vdots	\ddots	\vdots	\vdots	\vdots	\ddots	\vdots	\vdots	\vdots
μ_{k1}	μ_{k2}	\dots	u_{kk}	$u_{k,k+1}$	\dots	u_{kn}	μ_{k1}	μ_{k2}	\dots	u_{kk}	\dots	u_{kn}
$\mu_{k+1,1}$	$\mu_{k+1,2}$	\dots	$\mu_{k+1,k}$	$a_{k+1,k+1}$	\dots	$a_{k+1,n}$	\vdots	\vdots	\ddots	\vdots	\vdots	\vdots
\vdots	\vdots	\ddots	\vdots	\vdots	\ddots	\vdots	\vdots	\vdots	\ddots	\vdots	\vdots	\vdots
μ_{n1}	μ_{n2}	\dots	μ_{nk}	$a_{n,k+1}^{(k+1)}$	\dots	$a_{nn}^{(k+1)}$	μ_{n1}	μ_{n2}	\dots	μ_{nk}	\dots	u_{nn}

După pasul k

În final

$$\text{GPP}(A) \left\{ \begin{array}{l} \text{for } k = 1:n-1 \\ \quad \text{Se det cel max mnc } i_k: |a_{ik}| = \max_{i=k:n} |a_{ik}| \\ \quad \mu_{kk} = i_k \\ \quad \text{for } i = k+1:n \\ \quad \quad \left\{ \begin{array}{l} a_{ki} \leftarrow a_{ik} \end{array} \right. \\ \quad \text{for } i = k+1:n \\ \quad \quad \left\{ \begin{array}{l} a_{ik} \leftarrow \mu_{ik} = \frac{a_{ik}}{a_{kk}} \end{array} \right. \\ \quad \quad \text{for } j = k+1:n \\ \quad \quad \quad \left\{ \begin{array}{l} \text{for } i = k+1:n \\ \quad \quad \quad \left\{ \begin{array}{l} a_{ij} \leftarrow a_{ij} - \mu_{ik} a_{kj} \end{array} \right. \end{array} \right. \end{array} \right.$$